\chapter{Ergebnis} \label{cha:erg}
In diesem Kapitel geht es um das Ergebnis des Diplomprojektes. Hier werden verschiedene Fragen beantwortet, wie was ist bei dem Projekt heraus gekommen? Also welchen Schluss zieht man aus den Messungen? Um diese Fragen geht es also in diesem Kapitel. Außerdem wird geklärt welche Ziele erreicht wurden und welche nicht.\\
Durch die Messungen, welche im Diplomprojekt durchgeführt wurden, ist dem Projektteam einiges Klar geworden. Die erste Erkenntnis war, dass, im Gegensatz zur anfänglichen Annahme, die besten Sendeverhältnisse nicht bei Sonnenschein einsetzen. Sondern im Gegenteil, die höhere Signalqualität erhält man nämlich bei Schneefall und Regen. Zwar wird das Signal durch den Schnee und den Regen gedämpft und würde somit bei klarem Himmel in einer höheren Signalqualität resultieren, doch ist diese Dämpfung relativ gering, dies kann man in der Abbildung \ref{fig:wettereinfluss} sehen.
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{images/wetter_einfluss.png}
\caption{Diagramm bei dem die Dämpfung des Signals durch die verschiedenen Wetterverhältnisse beeinflusst werden \cite{crak2011Calc}}
\label{fig:wettereinfluss}
\end{figure}
Denn der Grund für das schwächere Signal bei einem klarem Himmel ist, dass es zu Interferenzen, hervorgerufen durch andere Sender, wie Satelliten, Funk-Masten, und andere WLAN-Antennen, kommt und dadurch verringert sich dann die Signalqualität.\\
Eine weitere Erkenntnis war die Ausrichtung der Antenne auf ein bestimmtes Ziel, zum Beispiel wollte man das zuerst mit einem Laserpointer bewerkstelligen, diese Herangehensweise wurde dann aber verworfen. Da sich bei der ersten Messung über 1 km zeigte, dass selbst ein Laserpointer, mit einer Leistung von 1 Watt, nicht stark genug war um überhaupt zum nächsten Gebäudeblock zu kommen. Die einzige Lösung war es, dann die Antenne via Augenmaß und Fernstecher auszurichten. Hierbei hat man zwar eine gewisse Toleranz, doch sollte man trotzdem versuchen die Antenne so genau wie nur möglich auszurichten.\\
Die nächste Erkenntnis auf die das Projektteam gekommen ist, waren die Probleme mit dem DHCP Service bei dem Nutzen der WDS Verbindung. Hierbei kam es zu dem Problem, dass der DHCP Server dem Client keine IP Adresse übergeben hatte. Dieses Problem wurde behoben, indem man beide Router möglichst zeitgleich gestartet oder Resetet hat.\\
Welche Ziele innerhalb des Diplomprojekts wurden nun erreicht? Diese Frage wird in diesem Abschnitt des Kapitels.  Um es erst einmal Klar zu sagen, es wurden alle Muss Ziele erreicht. Leider wurde das optionale Ziel nicht erfüllt, und das Nicht Ziele wurde klarer Weise ausgelassen. Nun werden die einzelnen Ziele ein wenig näher behandelt.\\
Das erste Ziel, die \textbf{'Lukrierung der Standorte'}, wurde relativ früh realisiert. Hierbei mussten zwei Standorte ausgewählt und dann zu diesen eine Erlaubnis, für den Zutritt, eingeholt werden. Wie schon vorher in diesem Dokument beschrieben, wurden hier das UBIS und TGM ausgewählt, und dann wurde zu beiden eine Erlaubnis eingeholt das Dach auf diesen Gebäuden betreten zu dürfen.\\
Das nächste Ziel, die \textbf{'Ermittlung des physikalischen Hintergrunds'}, wurde etwas später als geplant erreicht. Hierbei ging es darum den theoretischen Hintergrund zu erhalten um diesen dann mit den gemessen Werten zu vergleichen. Hierzu wurde dann, wie schon im Kapitel "Theoretische Grundlagen" beschrieben, verschiedene Formeln und ein Programm, welches einem ein Diagramm, wie das in Abbildung \ref{fig:wettereinfluss}, generiert.\\
Das Ziel \textbf{'Bauen einer Antenne'} wurde zum richtigen Zeitpunkt realisiert. Bei diesem Ziel ging es darum zwei gleiche Antennen zu bauen. Davor muss aber der Typ der Antenne festgelegt werden. Außerdem wird auf eine Anleitung zurückgegriffen um diese Antenne schließlich zu bauen. Hierzu wurde dann eine Antenne vom Typ Yagi ausgewählt und dann mithilfe einer Anleitung gebaut.\\
Das nächste Ziel, das \textbf{'Installieren der Systeme'} wurde sogar vor der geplanten Zeit realisiert. Hierbei ging es darum auf den beiden Routern eine Custom Firmware zu installieren, die einem mehr Funktionen als die vorinstallierten Systeme bieten. Dies wurde dann auch mit der Firmware "DD-WRTv24"  durchgeführt, außerdem wurde dann auch noch ein Probelauf ohne die selbstgebauten Antennen gemacht, welcher auch geglückt ist.\\ 
Das Ziel \textbf{'Messungen und Auswertung durchführen'} wurde in der richtigen Zeit durchgeführt. Bei diesem Ziel ging es darum die Messungen mit, den selbstgebauten, Antennen durchzuführen und die Ergebnisse der Messungen dann auszuwerten. Hierbei wurden viele Messungen bei verschieden Wetterbedingungen durchgeführt, protokolliert und ausgewertet. Näheres dazu kann man im Kapitel "Durchführung der Messungen" lesen.\\
Das Kann-Ziel \textbf{'Optimierung der Systeme'} wurde leider nicht durchgeführt. Hierbei geht es darum die Antenne, beziehungsweise die Router zu optimieren.Es wurden zwar Konzepte zur Optimierung der Antenne und Router wirklich realisiert wurden diese aber nicht.\\
Das Diplomprojekt wurde mit allen Muss-Zielen abgeschlossen. Das einzige Ziel, welches nicht erfüllt wurde war das Kann-Ziel. Doch was hat das Projektteam aus diesem Diplomprojekt gelernt? Zum ersten es  ist ein Aufwand, egal wie einfach es sich anhört oder wie viel Zeit man noch hat, man sollte immer so früh wie möglich anfangen. Weiters ist die Planung absolut wichtig, man sollte die Aufgaben, die man zu machen hat immer planen und sich dann mit den Teammitgliedern auseinandersetzen bevor man anfängt sich daran zusetzen. Dies sollte in das nächste Projekt mit ein fließen.\\

\pagebreak
\thispagestyle{empty}
\mbox{}